<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="./teibp.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="./custom.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <!-- Beschreibt die Metadaten des Documents -->
    <fileDesc>
      <!-- mandatory!  bibliographic description of the digital file -->
      <titleStmt>
        <!-- mandatory!  Titles, author and editor/s of the digital document -->
        <title xml:lang="bo">རྗེ་བཙུན་ཏཱ་ར་ནཱ་ཐའི་གསུང་འབུམ་</title>
        <title xml:lang="de">rje btsun tA ra nA tha'i gsung 'bum: SoSe 2022 Historiografische
          Berichte über bedeutende buddhistische Gelehrte (Dignāga (c.480–c.540))</title>
        <author>
          <name xml:lang="bo"> ཏཱ་ར་ནཱ་ཐ་</name>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Text input:</resp>
          <name>Albert Brugnara</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <!-- Editing of the digital text (encoding, markup) -->
          <resp>TEI Encoding and Markup:</resp>
          <name>2022S 142079-1 Historiografische Berichte über bedeutende buddhistische Gelehrte"
            (2022SoSe), University of Vienna</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <!-- mandatory!  information about the publication/distribution of the digital text -->
        <publisher>Ist noch einzugeben</publisher>
        <date>17xx</date>
        <availability>
          <p>This digital text is made available under a CC (Creative Commons) License Attribution
            Share-Alike, 4.0.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- mandatory!  bibliographic information about the source/s from which the digital text is derived or generated -->
        <listWit>
          <!-- list of consulted editions (manuscript/block print), editor, place and year of publication, extent-->
          <witness xml:id="A">
            <bibl>'dzam thang</bibl>
          </witness>
          <witness xml:id="B">
            <bibl>s.n.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <!-- optional! information of editorial principles -->
      <editorialDecl>
        <p>Named entities of the text (i.e. persons, places, work titles, dates) are annotated and
          linked to online resources including the Buddhist Digital Archives (BUDA;
          https://https://library.bdrc.io//), the Sakya Research Centre (SRC;
          https://sakyaresearch.org/) and the Resources for Kanjur &amp; Tanjur Studies (rKTs;
          https://www.istb.univie.ac.at/kanjur). Non-canonical works are referred to by its Tohoku
          catalogue number (i.e. A catalogue of the Tohoku University collection of Tibetan works on
          Buddhism. Kanakura et al. (eds.). Sendai: Seminary of Indology, Tohoku University, 1953).
          Dates of persons are given according to the BUDA database.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <encodingDesc>
      <tagsDecl>
        <rendition xml:id="b" n="teibp:bold" scheme="css">font-weight:bold;</rendition>
        <rendition xml:id="i" n="teibp:italics" scheme="css">font-style:italic;</rendition>
        <rendition xml:id="du" n="teibp:underline" scheme="css">text-decoration:underline;
          text-decoration-style:dashed;</rendition>
        <rendition xml:id="blue" scheme="css">color:blue;</rendition>
        <rendition xml:id="green" scheme="css">color:green;</rendition>
        <rendition xml:id="orange" scheme="css">color:orange;</rendition>
        <rendition xml:id="pink" scheme="css">color:pink;</rendition>
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <tagUsage gi="date" render="#pink"/>
          <tagUsage gi="term" render="#i"/>
          <tagUsage gi="unclear" render="#du"/>
          <tagUsage gi="persName" render="#blue"/>
          <tagUsage gi="placeName" render="#orange"/>
          <tagUsage gi="title" render="#green"/>
          <tagUsage gi="tdate" render="#pink"/>
        </namespace>
      </tagsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <!-- optional! -->
      <langUsage>
        <language ident="en">English</language>
        <language ident="wylie">Tibetan (Wylie)</language>
        <language ident="bo">Tibetan (Tibetan script)</language>
        <language ident="sa">Sanskrit</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <!-- optional! version history -->
      <change when="2019-03-11" who="#mf">witness added to TEI-header</change>
      <change when="2019-03-26" who="#mf">revision of first paragraph, completion of markup</change>
      <change when="2019-03-27" who="#mf">identification of persons in first paragraph, linking to
        BUDA</change>
      <change when="2019-04-10" who="#mf">tagging of persons, places and dates in first paragraph,
        pp. 119.6-120.3</change>
      <change when="2019-05-08" who="#mf">tagging of titles, linking places in the first two
        paragraphs</change>
      <change when="2022-07-04" who="#ab">tagging of Verbs and Suffixes</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb ed="A" n="65a" facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_593.jpeg"/>
      <p xml:lang="bo">Beginn des Textes: Image 593, Page 65a: 5. Zeile Mitte:
          སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་<persName type="BUDA" key="P6119">དབྱིག་གཉེན</persName>་གྱི་སྐུ་ཚེ<font
          color="red">འི</font>་སྨད་ཙམ་<font color="red">གྱི</font>་དུས་<font color="red">ན</font>།
          <persName type="BUDA" key="???">རྒྱལ་པོ་ཟབ་མོ<font color="red"
          >འི</font>་ཕྱོགས</persName>་འདས་པ<font color="red">འི</font>་<font color="brown"
          >འོག</font>་<font color="red">ཏུ</font>་ནུབ་ཕྱོགས་<placeName type="BUDA" key="???"
          >མ་རུ</placeName><font color="red">འི</font>་ཡུལ་<font color="red">དུ</font>་<font
          color="brown">སྐྱེས་པ</font>་<persName type="BUDA" key="???">རྒྱལ་བོ་
          ཤྲཱི་ཧརྴ</persName>་ཞེས་<font color="brown">བྱ་བ</font>་ལས<font color="red"
          >ཀྱི</font>་སྟོབས་ཤིན་<font color="red">ཏུ</font>་ཆེ་བ་<font color="brown"
          >བྱུང</font>་<font color="red">སྟེ</font>་ནུབ་ཕྱོགས་<font color="red"
          >ཀྱི</font>་རྒྱལ་ཁམས་ཐམས་ཅད་<font color="red">ལ</font>་དབང་<font color="brown"
          >བསྒྱུར</font>། ཕྱིས་སངས་རྒྱས་<font color="red">ཀྱི</font>་བསྟན་པ་<font color="red"
          >ལ</font>་<font color="red">དད</font>་པ་<font color="brown">ཐོབ</font>་<font color="red"
          >སྟེ</font>་སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="P6242">ཡོན་ཏན་འོད</persName>་བླ་མར་<font
          color="brown">བཀུར་བ</font>་ཞིག་<font color="brown">བྱུང</font>། དུས་དེ་ཙམ་<font
          color="red">ན</font>་ཤར་ཕྱོགས་<font color="red">སུ</font>་ <persName type="BUDA"
          key="P6242">རྒྱལ་བོ་བྲྀཀྵ་ཙནྡྲ</persName><font color="red">འི</font>་བུ་བརྒྱུད་<font
          color="red">ལ</font>་<persName type="BUDA" key="???"> རྒྱལ་པོ་བི་ག་མ་ཙནྡྲ</persName>་<font
          color="red">དང</font>། དེ<font color="red">འི</font>་བུ་<persName type="BUDA" key="???"
          >ཀཱ་མ་ཙནྡྲ</persName>་གཉིས་<font color="red">ཀྱིས</font>་<font color="brown"
          >རྒྱལ་སྲིད་སྐྱོང་བ</font><font color="red">འི</font>་དུས་<font color="red">ཏེ</font>།
        རྒྱལ་པོ་དེ་གཉིས་</p>
      <p xml:lang="de"><trans>Als zur Zeit der zweiten Lebenshälfte des großen Lehrers Vasubandhu
          (dbyig gnyen) der König zab mo'i phyogs gestorben war und es wurde in der Westlichen
          Region in ma ru der sogenannte König (mit dem Namen) Śriharṣa geboren, der große
          Aktivitätskraft hat und der über die gesamten Königsreiche in westlicher Richtung
          herrschte. Später vertraute er der Buddhalehre und er erlangte Vertrauen und war einer der
          den Lehrer Guṇaprabha als seinen Lehrer verehrte. Um dieselbe Zeit herrschte im Osten, aus
          der Nachkommenschaft des Königs Vṛkshatsandra, der König Vigamatsandra und dessen Sohn
          Kāmatsandra .</trans></p>
      <pb ed="A" n="65b" facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_594.jpeg"/>
      <p xml:lang="bo">དབང་ཐང་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱང་ཆེ། སྦྱིན་པ་ལ་དགའ།
        རྒྱལ་སྲིད་ཆོས་ལུགས་བཞིན་དུ་སྐྱོང་བ་ཡིན་ཀྱང་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་སྐྱབས་སུ་མ་སོང་སྟེ།
        ཕྱི་ནང་གཉིས་ཀར་མཆོད་ཅིང་ཁྱད་པར་གཅེར་བུ་པ་རྣམས་ལ་མོས་སོ། <placeName type="BUDA"
          key="G2DB25458">ཁ་ཆེ</placeName>་ར་དེ་ཙམ་ན་ཡང་<persName type="BUDA" key="???"
          >རྒྱལ་པོ་མང་པོ</persName>ས་བཀུར་བ་ཉིད་ཡོད་དོ་ཞེས་གྲགས་སོ༎
          དེའི་ཚེ་ཤར་ཕྱོགས་སུ་སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???"
        >བློ་གྲོས་བརྟན་པ</persName>་དང། <persName type="BUDA" key="???"
        >ཕྱོགས་ཀྱི་གླང་པོ</persName>ས་འགྲོ་དོན་མཛད། ནུབ་ཕྱོགས་སུ་འཕགས་པ་<persName type="BUDA"
          key="???">ཐོགས་མེད</persName>་ཀྱི་སློབ་མ་<persName type="BUDA" key="???"
          >སངས་རྒྱས་འབངས</persName>་ཀྱི་སྐུ་ཚེའི་སྨད་ཀྱི་འགྲོ་དོན་དང། <persName type="BUDA"
          key="???">ཡོན་ཏན་འོད</persName>་ཀྱི་འགྲོ་དོན་དར་བའི་དུས་སོ།</p>
      <p xml:lang="bo"><placeName type="BUDA" key="???">ཁ་ཆེའི་ཡུལ</placeName>་དུ་བཙུན་པ་<persName
          type="BUDA" key="P6119">དགེ་འདུན་འབངས</persName>་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་ཆེར་མཛད།
          སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="P6119"
        >ཆོས་འབང</persName>ས་ཡུལ་ཐམས་ཅད་དུ་གཤེགས་ཤིང་ཆོས་སྟོན་པ་ཞིག་བྱུང་ལ།
          ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་རྒྱུད་དུ་སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="P4CZ1523"
          >སངས་རྒྱས་བསྐྱངས</persName>་བྱོན། <persName type="BUDA" key="???">ལེགས་ལྡན</persName>་དང།
          <persName type="BUDA" key="P0RK660"
        >རྣམ་གྲོལ་སྡེ</persName>་གཉིས་ཀྱི་སྐུ་ཚེའི་སྟོད་ཀྱི་དུས་ཙམ་ཡིན། <placeName type="BUDA"
          key="???">ཨོ་ཊི་བི་ཤ</placeName>འི་ཡུལ་དུ་རྒྱལ་པོ་<persName type="BUDA" key="???"
          >ཛ་ལེ་རུ་ཧེའི</persName>་བུ་<persName type="BUDA" key="???">ནཱ་གེ་ཤ</persName>་དང།
          བློན་པོ་བྲམ་ཟེ་<persName type="BUDA" key="???">ནཱ་ག་ཀེ་ཤ</persName>་ཞེས་བྱ་བ་བྱུང་སྟེ།
        ལོ་བདུན་ཙམ་རྒྱལ་སྲིད་བསྐྱངས་པས་ཤིན་ཏུ་དབང་ཐང་ཆེ་ཞིང། <persName type="BUDA" key="???"
          >བི་ཁ་མ་ཙནྡྲ</persName>ས་ཀྱང་ཕྱག་བྱས། སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???"
          >ལོ་ཡི་པ</persName>ས་བཏུལ་ཏེ་རྒྱལ་སྲིད་སྤངས། གྲུབ་པ་ཐོབ་པ་ནི་རྒྱལ་པོ་<persName type="BUDA"
          key=")4CZ15083">ད་རི་ཀ་པ</persName>་དང། བློན་པོ་<persName type="BUDA" key="???"
          >ཌེཾ་གི་པ</persName>འོ། །</p>
      <trans>
        <p xml:lang="de">Beide Könige waren von großer Macht und von großem Reichtum und hatten ihre
          Freude am Geben; allein obwohl sie ihre Herrschaft der Lehre gemäß ausübten, nahmen sie
          dennoch nicht [ihre] Zuflucht zu den drei Kostbarkeiten, sondern indem sie sowohl den
          Nichtbuddhisten und den Buddhisten Ehre erwiesen, verehrten sie besonders die Nirgrantha's
          (die Nackten: Jainas). Auch zu dieser Zeit war der König in Kaschmir Mahāsammatha, so ist
          es bekannt. Die Zeit in der Sthiramati und Dignāga im Osten das Wohl der Lebewesen
          bewirkten, und [einerseits] sang rgyas 'bangs, der ein Schüler von thog med war, in der
          zweiten Lebenshälfte und [andererseits] yan tan 'od im Westen den Nutzen der Lebewesen
          verbreiteten.</p>
        <p>In Kaschmir wirkte der Mönch Saṁghadāsa sehr zum Wohl der Lebewesen, der Guru Dharmadhāsa
          aber war ein Lehrer des Dharma, der begab sich in alle Regionen, und in den Süden aber
          ging der Lehrer Buddhapālita und dies ist in etwa in der der ersten Hälfte der Lebenszeit
          von von den beiden Bhavja und Vimuktasena</p>
        <p>In der Region von Odiviśa verweilte der Sohn des Königs Dshaleruha, Nāgeśa, genannt und
          als Minister den Brahmanen namens Nāgakeśa . Er übte die Herrschaft ungefähr sieben Jahre
          aus und wurde sehr mächtig (hatte große Macht), sogar Vigamatshandra verehrte ihn. Er
          wurde vom Lehrer Lo yi pa bekehrt. Er gab die Herrschaft auf; was die Mahasidda betrifft
          wurden sie König und DeMa gi Minister.</p>
      </trans>
      <p xml:lang="bo">སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???"
          >དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་འབང</persName>ས་ཞེས་པའང་<persName type="BUDA" key="???"
          >ལེགས་ལྡན</persName>་དང་དུས་མཉམ་པ་ཙམ་ཡིན་ཞིང། <placeName type="BUDA" key="???"
          >ཨོ་ཌི་བི་ཤ</placeName>ར་བྲམ་ཟེ་<persName type="BUDA" key="???"
        >བྷ་དྲ་པཱ་ལི་ཏ</persName>་ཞེས་བྱ་བའི་ཀྱང་བསྟན་པ་ལ་བྱ་བ་ཆེར་བྱས་སོ། །དེ་དག་ལས།</p>
      <trans>
        <p xml:lang="de">Der Lehrer Triratnadasha existiert zur gleichen Zeit. In Odiviśa der
          sogenannte Brahmane Bhadrapalita machte für die Lehre in hohem Ausmaß Handlungen. Unter
          diesen:</p>
      </trans>
      <pb ed="A" n="66a" facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_595.jpeg"/>
      <p xml:lang="bo">རྒྱལ་པོ་<persName type="BUDA" key="???"
        >ཤྲཱི་ཧརྴ</persName>་འགྲན་ཟླ་མེད་པའི་རྒྱལ་པོར་གྱུར་པའི་ཚེ་ཀླ་ཀློའི་ཆོས་རྣམས་ནུབ་པར་འདོད་པས།
          ཡུལ་<placeName type="BUDA" key="???"
        >མཽ་ལ་ཏ་ན</placeName>་དང་ཉེ་བའི་ཡུལ་ཕྲན་ཞིག་ཏུ་མ་སི་ཏ་སྟེ་ཀླ་ཀློའི་དགོན་གནས་ཆེན་པོ་ཤིང་ཁང་འབའ་ཞིག་ཡིན་པ་བརྩིགས་ནས་ཀླ་ཀློའི་སྟོན་པ་མཐའ་དག་བོས།
        ཟླ་བ་མང་པོར་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བསྟབས། དེའི་རིང་ལུགས་ཀྱི་གླེགས་བམ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བསྡུས།
        ཐམས་ཅད་མེ་ལ་བསྲེགས་པས་ཀླ་ཀློའི་གྲུབ་མཐའ་འཛིན་པ་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་ཚིག་གོ
          །དེ་སྐབས་ཡུལ་<placeName type="BUDA" key="???"
        >ཁོ་རཱ་ས་ཎ</placeName>ར་ཀླ་ཀློའི་ཆོས་ཤེས་པ་གཅིག་ཐགས་འཐག་ཅིང་ཡོད་དོ།
        །དེ་ལས་རིམ་གྱིས་མཆེད་པ་ནི་ཕྱིས་ཀྱི་ཀླ་ཀློ་ཐམས་ཅད་ཡིན་ནོ༎
        རྒྱལ་པོ་དེས་དེ་ལྟར་བསྣུབས་པ་ལ་བརྟེན་ཏེ་ལོ་བརྒྱར་ཉེ་བར་སྟག་གཟིག་སོག་པོའི་ཆོས་ལུགས་དེ་སྤྱོད་པ་ཤིན་ཏུ་ཉུང་ངོ།
        ། དེ་ནས་སྡིག་པ་སྦྱོང་བའི་དོན་དུ་<placeName type="BUDA" key="???">མ་རུ</placeName>་དང།
          <placeName type="BUDA" key="???">མ་ལ་ཝ</placeName>་དང། <placeName type="BUDA" key="???"
          >མེ་ཝ</placeName>་ར་དང། <placeName type="BUDA" key="???">པི་ཏུ་ཝ</placeName>་དང། <persName
          type="BUDA" key="???"
        >ཙི་ཏཱ་ཝ</persName>་ར་ཞེས་པའི་ཡུལ་རྣམས་སུ་གཙུག་ལག་ཁང་ཆེན་པོ་རེ་རེ་བཞེངས།
        དགེ་སློང་སྟོང་ཕྲག་རེ་རེའི་འཚོ་བ་སྦྱར་ཞིང་ཆོས་ཤིན་ཏུ་དར་བར་བྱས་སོ། །</p>
      <p xml:lang="bo">སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཡོན་ཏན་འོད་ནི། ཡུལ་བཅོམ་བརླག་ཏུ་བྲམ་ཟེའི་རིགས་སུ་སྐྱེས།
        རིག་བྱེད་དང་བསྟན་བཅོས་མཐའ་དག་ལེགས་པར་བྱང་བ་ཕྱིས་དེ་ཉིད་ཀྱི་གཙུག་ལག་ཁང་ཞིག་ཏུ་རབ་ཏུ་བྱུང་ཞིང་བསྙེན་པར་རྫོགས་ནས།
          སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་<persName type="BUDA" key="???"
        >དབྱིག་གཉེན</persName>་གྱི་དྲུང་དུ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་སྡེ་སྣོད་གསུམ་དང།
        ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་སྡེ་དུ་མ་ལ་ཡང་མཁས་པར་སྦྱངས།
        སྡེ་པ་ཐ་དད་པའི་འདུལ་བ་བསྟན་བཅོས་དང་བཅས་པ་མཐའ་དག་མཁས་པར་མཁྱེན།</p>
      <trans>Unter diesen nun / von diesen nun: der König Śriharṣa . Als er zu einem König der ohne
        ebenbürtigen Gegner war, geworden war und den Wunsch hatte, dass die Mleschtscha
        (Barbaren)-Religionen untergehen möchten, errichtete er in einem kleinen Lande unfern
        Maulasthāna eine Mosche, aus einem einzigen Holzgebäude bestehendes grosses
        Mletschtschha-Kloster, rief alle Barbaren-Lehrer, versorgte sie während vieler Monate
        hindurch mit allen Gütern; auch sammelte er sämmtliche traditionellen Schriften, und nachdem
        er alle im Feuer verbrannt hatte, an den Glaubenssätzen der Muslime festhaltend kamen 12,000
        Anhänger der Mletschtschha-Systeme um. Zu der Zeit webte der einzige Kenner der
        Mlecchalehren als Weber, von diesen aus verbreiteten sie sich nach und nach kamen all die
        späteren Muslime. Weil der König [sie] dementsprechend / in dieser Weise unterdrückte, war
        die Ausübung der Praxis der Persier und der Mongolen nahezu 100 Jahre gering an der Zahl.
        Darauf errichtete er, um seine Sünden zu sühnen, in Maru, Mālava, Mewar, Pituva und
        Tshitavara je ein goßes Vihara (buddhistisches Klostergebäude), unterhielt in jedem
        derselben 1000 Mönche und verbreitete die Lehre sehr. <p>Der große Lehrer Guṇaprabha wurde
          in Mathura in einem Brahmanengeschlecht geboren, er lernte die Veden und Shāstras auf das
          vorzüglichste, trat später genau in das Kloster ein und nachdem er die Gelübde nahm und
          die Vollordination bekam. Der große Lehrer Vasubandhu hörte den Dreikorb der Hörer, er
          wurde zu einem Gelehrten in vielen Mahayana Sūtras sowie Kenntnisse (der Shāstras) der
          ausgestattet ist, mit Kommentaren, und er erkannte auf Expertenweise all diese
          Ordensdisziplinen aller Schulen gemeinsam mit den Lehrwerken.</p></trans>
      <pb ed="A" n="66b" facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_596.jpg"/>
      <p xml:lang="bo">འདུལ་བ་འབུམ་སྟེ་རྟག་ཏུ་ཐུགས་ལ་འདོན་པར་མཛད། ཡུལ་<placeName type="BUDA"
          key="???">བཅོམ་བརླག</placeName>་གི་གཙུག་ལག་ཁང་ཨ་གྲ་པུ་རི་ཞེས་བྱ་བར་བཞུགས་ཏེ།</p>
      <p xml:lang="bo">ལྷན་ཅིག་གནས་པ་དགེ་སློང་སྟོང་ཕྲག་ལྔ་རེ་ཡོད་ཅིང།
        ཐམས་ཅད་ཀྱང་བསྡམ་བྱའི་ཉེས་བྱས་ཕྲ་མོ་ཚུན་ཆོད་སོ་སོའི་ཕྱིར་བཅོས་ཀྱིས་འཕྲལ་འཕྲལ་དུ་བཅོས་པས་ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པ་ནི་སྔོན་དགྲ་བཅོམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན་པ་སྐྱོང་བའི་དུས་བཞིན་ཡོད་ལ།
        མདོ་སྡེ་འཛིན་པ་དང། མ་མོ་འཛིན་པའང་མང་དུ་ཡོད་ཅིང། འདུལ་བ་འབུམ་སྡེ་ཐོན་པའང་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་མོ། །</p>
      <p xml:lang="bo">ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་རྒྱལ་པོ་<persName type="BUDA" key="???"
          >ཤྲཱིཧརྴ</persName>་འི་བློན་པོ་ <persName type="BUDA" key="???">མ་ཏངྒ་རཱ་ཛེ</persName>་
        ཞེས་བྱ་བ་ལན་ཅིག་རྒྱལ་པོའི་ཆད་པས་མིག་ཕྱུང་བ་ཡང་སློབ་དཔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་གྱི་སྟོབས་ཀྱིས་སོར་ཆུད།
        རྒྱལ་པོའི་བླ་མར་གྱུར་པས་ཉིན་རེ་བཞིན་ཡོ་བྱད་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་འདུ་བ་བྱུང་ཡང་དེ་མ་ཐག་ཐམས་ཅད་དགེ་བར་
        བསྒྱུར་ཏེ། རང་ཉིད་བྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་ལས་ཉམས་པ་མི་མངའ་འོ། །</p>
      <p xml:lang="bo">སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???"
          >བློ་གྲོས་བརྟན་པ</persName>་ནི།སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???"
          >དབྱིག་གཉེན</persName>་འབུམ་སྡེ་དགུ་བཅུ་གོ་དགུར་གྲགས་པའི་གསུང་རབ་རྣམས་ཞལ་འདོན་མཛད་པའི་ཚེ།
        གདུང་གི་ཕྲག་ན་ཕུག་རོན་ཅང་ཤེས་པ་ཞིག་གནས་པ་ཤིན་ཏུ་གུས་པས་ཉན་ནོ། །</p>
      <p xml:lang="bo">དེ་ཤི་ནས་ལྷོ་ཕྱོགས་<persName type="BUDA" key="???"
        >དནྚ་ཀ་ར</persName>་ནྱ་ཞེས་བྱ་བར་ཚོང་དཔོན་གྱི་བུ་ཞིག་ཏུ་སྐྱེས།
        སྐྱེས་མ་ཐག་ཏུ་སློབ་དཔོན་ག་ན་བཞུགས་དྲིས་པ་ལ། སློབ་དཔོན་སུ་ཡིན་དྲིས་པས།
        དབྱིག་གཉེན་ཡིན་ཏེ་མ་ག་དྷཱ་ན་བཞུགས་ཟེར། ཡུལ་དེའི་ཚོང་པ་ལ་དྲིས་པས་ཀྱང་བཞུགས་ཟེར་བས།
          ལོ་བདུན་ལོན་པའི་དུས་ན་སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???"
        >དབྱིག་གཉེན</persName>་དྲུང་དུ་བསྐྱལ་ཏེ་རིག་པ་སློབ་</p>
      <trans>Er rezitiert die hunderttausend Vinaja-Abschnitte beständig im Geiste. Während er im
        Vihara (buddhistisches Klostergebäude) Agrapuri in Mathurā verweilte. Es gab jeweils (in
        jeder Saison) 5000 zusammen lebende Mönche. (Ferner) gab es dort eine Sittenreinheit wie zu
        den Zeiten als die früheren Arhats die Lehre bewahrten, und diese Sittenreinheit war dadurch
        gegeben, dass sie diese Sittenreinheit bis zu den kleinsten Vergehen hin sofort durch die
        Wiedergutmachung die Sittenreinheit wieder herstellten. Ferner gab es dort viele Sūtrataras
        und Mathrikataras und die, die 100.000 Vinayastrophen rezietieren konnten, waren ungefähr
        500. Durch die Kraft der reinen Sittlichkeit geschah es, dass, als Bestrafung des Königs dem
        Minister des Königs Śriharṣa Mātangarādsha einmal die Augen ausgestochen werden sollten ,
        wurde durch die Kraft des Gebets des Lehrers die Augen wiederhergestellt. Als er der Guru
        des Königs geworden war, verschaffte er ihm auch täglich eine Ansammlung Gegenstände, obwohl
        das so ist; kurz darauf wurden alle in tugendhafte Werke umgewandelt. Besitzt er nicht einen
        Verstoß der Qualitäten der Tugend. Was den Lehrer Stiramati betrifft: Einmal (Zu der Zeit),
        als der Lehrer Vasubandhu das, als aus 99 Abtheilungen in 100,000 Versen bestehende
        Buddha-Wort bekannt, gelesen haben soll (gemacht haben soll), hörte eine wissende (mit
        Verstand begabte) Taube, auf einem Balkenende sitzend, mit Hochachtung (voll Andacht) zu.
        Als diese [Taube] umgekommen war, wurde sie im Süden Daṇḍarakāṇja als Sohn eines Händler
        wiedergeboren. Sogleich nach der Geburt fragte [er], wo der Lehrer verweile und [sein Vater]
        fragte wer der Lehrer sei, sagte [er ihm], dass es Vasubandhu sei und dass er sich in
        Magadha aufhalte (befinde). Die Kaufleute dieser Region, [von ihm] befragt, sagten, dass er
        dort verweile. Als er sieben Jahre alt geworden war (als sieben Jahre vergangen waren),
        wurde er zum Lehrer Vasubandhu gebracht,</trans>
      <pb ed="A" n="67a " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_597.jpg"/>
      ཅིང་ཡོད་པས་ཀྱང་དཀའ་བ་མེད་པར་ཤེས། དེའི་ཚེ་སྲན་མ་སྦར་གང་རྙེད་པ་ཟའམ་སྙམ་ནས་<persName type="BUDA"
        key="???">སྒྲོལ་མ</persName>འི་ལྷ་ཁང་ཞིག་ན་ཡོད་པ་ལ།
      འཕགས་མ་ལ་མ་ཕུལ་བར་བཟའ་མི་རུང་སྙམ་ནས་སྲན་མ་འགའ་ཞིག་ཕུལ་བས་འགྲིལ་ནས་བྱུང།
      འཕགས་མས་མ་གསོལ་བར་རང་ཟ་བ་མི་འོང་སྙམ་ནས། ཟད་ཟད་ཕུལ་ཡང་འགྲིལ་ཏེ་བྱུང་བ་ན།
      བྱིས་པར་གྱུར་པས་ངུས་སོ། ། འཕགས་མས་ཞལ་མངོན་སུམ་དུ་བསྟན་ཏེ།
      ཁྱོད་མ་ངུ་ཞིག་ངས་བྱིན་གྱིས་རློབ་བོ་ཞེས་གསུངས། སྐད་ཅིག་དེ་ལ་བློ་གྲོས་མཐའ་ཡས་པར་གྱུར་ཞིང།
        སྐུ་བརྙན་དེ་ལ་ཡང་<persName type="BUDA" key="???">མ་ཥ་ཏཱ་ར</persName>་ཞེས་གྲགས་སོ། །
        ཕྱིས་<persName type="BUDA" key="???"
      >གནས་བརྟན</persName>་སྡེ་སྣོད་གསུམ་འཛིན་པ་ཁྱད་པར་དུ་ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་གི་མངོན་པ་མཐའ་དག་ལ་མཁས་པ་འཕགས་པ་དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་ལ་ཞལ་འདོན་མཛད་པ།
        བྱ་བ་ཐམས་ཅད་འཕགས་མ་<persName type="BUDA" key="???">སྒྲོལ་མ</persName>ས་ལུང་སྟོན་པ་ཞིག་སྟེ།
      དཀོན་མཆོག་བརྩེགས་པ་འདུས་པ་ཞེ་དགུ་དང་དབུ་མ་རྩ་བ་ལ་འགྲེལ་པ་ཡང་མཛད། སློབ་དཔོན་<persName
        type="BUDA" key="???">དབྱིག</persName>་གཉེན་སྐུ་འདས་ཙམ་ན།
      མུ་སྟེགས་བེཥྟ་བཱ་ལ་ལ་སོགས་པ་རྒོལ་བ་མང་པོ་ཚར་བཅད་དེ་སྨྲ་བའི་དབང་ཕྱུག་ཏུ་གྲགས།
        སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???"
      >དབྱིང་གཉེན་གྱིས་མཛད</persName>་པའི་འགྲེལ་པ་ཕལ་ཆེར་འགྲེལ་བཤད་དང།
      གཞུང་ལ་འགྲེལ་པ་ཡང་མང་དུ་མཛད་དོ། ། མངོན་པ་མཛོད་ལའང་འགྲེལ་པ་མཛད་ཟེར་ཏེ།
      སློབ་དཔོན་འདི་ཉིད་ཡིན་མིན་མི་ཤེས་སོ།
      །སློབ་དཔོན་སྔ་མ་རྣམས་ཀྱི་དུས་སུ་བཙུགས་པའི་ཆོས་གཞི་རྣམས་དེ་ཙམ་ན་ཆེར་མེད་པས།སློབ་དཔོན་འདིས་ཀྱང་ཆོས་གཞི་བརྒྱ་རྩ་བཙུགས་སོ་ཞེས་ཀྱང་གྲགས་སོ།
      ། སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???">ཕྱོགས་ཀྱི་གླང་པོ</persName>་ནི།
        ལྷོ་ཕྱོགས་གྲོང་ཁྱེར་<placeName type="BUDA" key="???">སིངྒ་བཀྟ</placeName>་ <trans>[Er]
        lernte das Wissen und es ist nicht schwierig [es] zu wissen. Als er zu der Zeit eine
        Handvoll Bohnen erhalten hatte und dachte, ob er sie (die erhaltenen Bohnen) essen sollte,
        dachte er, dass es nicht angemessen wäre dieselben zu essen, ohne zuvor, da es einen
        Tārā-Tempel gab, der ehrwürdigen Göttin davon gegeben zu haben. Als er einige Bohnen
        geopfert hatte, rollten diese herab; da meinte er, dass, wenn die Ehrwürdige dieselben nicht
        ässe, auch er sie nicht essen dürfe. Als er Bohnen darbrachte (bis keine mehr da waren),
        diese aber herabrollten, fing er, da er ein Kind war, an zu weinen. Da zeigte ihm die
        Gottheit ihr Antlitz und sprach zu ihm : Weine nicht, ich werde dich segnen. Aber
        diesbezüglich entstand (gyur) augenblicklich [in ihm] unendliche Einsicht und das Bildnis
        selbst wurde bekannt unter dem Namen Māsha Tārā (d. h. Bohnen-Tārā); Später wurde er
        Sthavira, Kenner des Tripitaka, war gelehrt im ganzen Mahajana- und HinajAna-Abhidharma,
        konnte besonders das edle Ratnakūta-Sūtra auswendig¸all diese Tätigkeiten war eine
        Prophezeihung der ehrwürdigen Tārā. er verfasste auch einen Kommentar zu den 49
        Ratnakūta-sūtren- Abschnitten und zu dem Mūlamadhjamaka, Zur Zeit, als Vasnbandhu starb,
        besiegte er viele Debattierer wie (la sogs pa) den Tirthika (Heretiker – Nichtbuddhist)
        Veshtapāla, worauf er als Herrscher der Rede bekannt wurde. Zu den vom Lehrer Vasubandhu
        verfassten Kommentaren verfasste er im großen Ausmaß Erklärungen und auch Kommentare zu
        seinen Werken. Es wird gesagt, dass [er: Asanga)] Kommentare wie das Abhidharmakosha
        (Schatzhaus des höheren Wissens) verfasst habe, ich weiss nicht, ob dies derselbe Lehrer ist
        oder nicht (Er bezweifelt die Urheberschaft von Stiramati). Da, die zur Zeit der früheren
        Lehrer gegründeten Dharmazentren zu der Zeit nicht mehr zunahmen, hat dieser Lehrer hundert
        [neue] gegründet.</trans>
      <pb ed="A" n="67b " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_598.jpg"/>
        ཞེས་བྱ་བ<placeName type="BUDA" key="???"
      >་ཀཉྩི</placeName>འི་ཡུལ་དང་ཉེ་བ་ཞིག་ཏུ་བྲམ་ཟེའི་རིགས་སུ་འཁྲུངས་ཤིང།
        མུ་སྟེགས་ཀྱི་གྲུབ་མཐའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཤིན་ཏུ་མཁས་པར་བྱས་པ་ཞིག་གནས་<persName type="BUDA" key="???"
        >མ་བུའི་སྡེ་པ</persName>འི་མཁན་པོ་སྡེ་པ་དེ་ཉིད་ཀྱི་གྲུབ་མཐའ་འཛིན་པ་<placeName type="BUDA"
        key="???">ནཱ་ག་དཏྟ</placeName>་སྟེ་<persName type="BUDA" key="???"
        >གླང་པོ་བྱིན</persName>་ཞེས་བྱ་བ་ལས་རབ་ཏུ་བྱུང་ཞིང་<persName type="BUDA" key="???"
        >ཉན་ཐོས་ཀྱི་སྡེ་སྣོད་གསུམ</persName>་ལ་མཁས་པར་བྱས་ནས། <persName type="BUDA" key="???"
        >མཁན་པོ་དེ་ཉིད</persName>་ལ་གདམས་ངག་ཞུས་པས། བརྗོད་དུ་མེད་པའི་བདག་འཚོལ་བའི་གདམས་པ་བྱིན་ནོ། །
      དེར་རྣམ་པར་བརྟགས་ཤིང་བཙལ་ན་ཡོད་པར་མ་མཐོང་སྟེ། ཉིན་མོ་སྐར་ཁུང་ཐམས་ཅད་བསལ།
      མཚན་མོ་ཕྱོགས་བཞིར་མར་མེ་བཏང་སྟེ། ལུས་གཅེར་བུར་ཕྱུང་ནས་ཕྱི་ནང་ཀུན་ཏུ་ཡང་བལྟས་སོ། །
      དེ་ལྟར་བྱེད་པ་གྲོགས་ཀྱིས་མཐོང་ནས་མཁན་པོ་ལ་བཤད་པས་མཁན་པོས་ཀྱང་དྲིས་པ་ན།
      བདག་ནི་བློ་རྟུལ་ཞིང་བློ་གྲོས་དམན་པས་མཁན་པོས་བསྟན་པའི་དེ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་བདག་གིས་མི་མཐོང་སྟེ།
      དེའི་ཕྱིར་སྒྲིབ་བྱེད་ཀྱིས་བསྒྲིབས་སམ་སྙམ་དེ་ལྟར་བྱས་ནས་བལྟ་བ་ཡིན་ཟེར།
      དོན་གྱིས་དེ་འགོག་པར་བྱེད་པའི་རིག་པ་རྣམས་ཀྱང་བསྟན་པས། མཁན་པོ་ཁྲོས་ཏེ།
      ཁོ་བོའི་གྲུབ་མཐའ་ལ་ཟུར་ཟ་བ་ཁྱོད་མ་འདུག་ཅིག་ཅེས་སྐྲོད་པའི་གནས་མ་ཡིན་པར་བསྐྲད་པ་ན།
      དེ་ཉིད་དུ་རིག་པས་སུན་དབྱུང་བར་ནུས་མོད་ཀྱིས། འོས་མ་ཡིན་པས་ཕྱག་བཙལ་ནས་ཕྱིར་བྱོན།
        མཐར་གྱིས་སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA" key="???">དབྱིང་གཉེན</persName>་གྱི་དྲུང་དུ་གཤེགས།
      ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་གི་སྡེ་སྣོད་མཐའ་དག་གསན། མཐར་མདོ་ལྔ་བརྒྱ་ཙམ་བཟུང་བར་གྲགས་ཏེ་ ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་དང།
      གཟུངས་སྔགས་ཚུན་ཆད་བསྡོམས་པའོ། ཁྱད་པར་དུ་<persName type="BUDA" key="???"
        >སྔགས་མཁན་གྱི་སློབ</persName>་ <trans>Der ācārya Dignāga: Er wurde im Süden, in einer bei
        dem Lande Kantschi gelegnen Stadt Siṁhavaktra , in einem Brahmanengeschlecht geboren und
        erwarb sich grosse Kennt­ nisse in allen Tirthja (Heretiker, Glaubensverräter;
        Nichtbuddhist)- Systemen. Er war ein Abt der Vatsiputrija-Schule und der sich an die
        Lehrsätze hält, eben dieser Schule, genannt Nagadatta, d. h. Elephantengabe, ist er in den
        Orden eingetreten, erlangte Gelehrsamkeit in dem Tripitaka der srāvaka's , er bittet jenen
        Abt um mündliche Anweisungen über das unaussprechliche Selbst zu suchen. Als er prüfend
        suchte suchte, es ( das unaussprechliche Selbst) aber nicht erblicken konnte, öffnete er
        tagsüber alle Fenster, in der Nacht aber stellte er an allen vier Seiten Lampen auf, sich
        nackt auszog und sich innen und aussen rundherum umschaute. Als die Freunde den Tuenden
        sahen (Als die Freunde sahen, dass er sich so verhielt), sagten sie es dem Abt und als der
        Abt ihn fragte, sagte er (Dignāga) : Ich bin von eingeschränktem Verstand und geringer
        Einsicht, ich kann sie nicht sehen, welche die vom Abt gelehrte Wirklichkeit ist. ich fragte
        mich (ob dieser Dinge) es durch ein Hindernis verdeckt ist, und so handelte ich auf diese
        Weise und schaute (zer), der Abt wurde ärgerlich weil er indirekt kenntnisse gezeigt hat,
        welche dies widerlegt hatten. "Wenn du mein System kritisierst, so bleibe nicht !"Dann
        verbannte er ihn und schickte ihn weg. In der Art und Weise kann Wissen unglücklich machen,
        weil er nicht geeignet ist, sich zu verbeugen, reiste er schließlich ab. Schließlich ging er
        zum Lehrer Vasubandhu, hörte alle Texte des großen und kleinen fahrzeugs (Dreikorb), obwohl
        er kein passendes Objekt zum vertreiben ist, vertrieb er ihn. In der art und weise kann er
        es durch Logik widerlegen. am ende hat er 500 Sūtras erfasst, so ist es überliefert (so ist
        es bakannt) Texte des großen und kleinen Fahrzeugs inklusive der Mantras ( das ergibt die
        500) </trans>
      <pb ed="A" n="68a " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_599.jpg"/>
      དཔོན་ཞིག་ལས་རིག་སྔགས་ནོས་ཏེ་བསྒྲུབས་པས་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་ཞལ་མངོན་སུམ་དུ་གཟིགས་པས་ཇི་ལྟར་བཞེད་པ་ན་ཆོས་གསན་པར་མཛད་དོ༎
        <placeName type="BUDA" key="???"
        >ཨོ་ཌི་བི་ཤ</placeName>འི་ཡུལ་ནགས་ཚལ་ཤིན་ཏུ་དབེན་པའི་ཕྱོགས་གཅིག་<placeName type="BUDA"
        key="???">བྷོ་ཏ་སཻལ</placeName>་ཞེས་བྱ་བའི་བྲག་རིའི་ཕུག་ཏུ་བཞུགས།
      རྩེ་གཅིག་ཏུ་བསམ་གཏན་ལ་རྩོལ་བར་མཛད་དོ། ། ལོ་འགའ་ཞིག་འདས་པ་ན། <persName type="BUDA" key="???"
        >དཔལ་ནཱ་ལེནྡྲ</persName>ར་མུ་སྟེགས་ཀྱི་རྩོད་པ་ཆེར་བྱུང། དེར་བྲམ་ཟེ་<persName type="BUDA"
        key="???"
      >སུ་དུར་ཛ་ཡ</persName>་ཞེས་བྱ་བ་རང་གིས་བསྒྲུབས་པའི་ལྷ་མངོན་སུམ་མཐོང་བ་རྟོག་གེ་ལ་ཤིན་ཏུ་བྱང་བ་ཐུབ་པར་དཀའ་བ་ཞིག་ཀྱང་འདུས་ཏེ།
      དེར་སངས་རྒྱས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རྩོད་པར་མ་ནུས་ནས། ཤར་ཕྱོགས་ནས་སློབ་དཔོན་<persName type="BUDA"
        key="???">ཕྱོགས་ཀྱི་གླང་པོ</persName>་སྤྱན་དྲངས་སོ། ། མུ་སྟེགས་དེ་ལན་གསུམ་དུ་ཕམ་པར་བྱས་ཤིང།
      དེར་འཚོགས་པའི་མུ་སྟེགས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རེ་རེ་ནས་སུན་ཕྱུང། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་བཀོད།
      གནས་དེར་དགེ་འདུན་རྣམས་ལ་མདོ་སྡེ་དུ་མ་རྣམ་པར་བཤད་ཅིང། ཆོས་མངོན་པ་ཡང་རྒྱས་པར་བྱས།
      རྣམ་རིག་དང་རྟོག་གེའི་བསྟན་བཅོས་ཐོར་བུ་ཡང་མང་དུ་མཛད་དེ།
      ཡོངས་སུ་བསྡོམས་པ་ལ་བསྟན་བཅོས་བརྒྱ་རྩ་མཛད་པར་གྲགས། སླར་ཡང་<placeName type="BUDA" key="???"
        >ཨོ་ཊི་བི་ཤ</placeName>འི་ཡུལ་དུ་གཤེགས་ནས་བསམ་གཏན་ལ་བརྩོན་པར་མཛད་དོ།
      དེར་རང་གི་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི་བློ་གྲོས་ཀྱི་མཐུ་ལས་བྱུང་བ་རྟོག་གེའི་ཚུལ་ལུགས་འདི་ལ་སྔར་བརྩམས་པའི་བསྟན་བཅོས་རྣམས་འཐོར་བ་བཞིན་དུ་གྱུར་པས་གཅིག་ཏུ་བྱ་བར་དགོངས་ཏེ།
      ཚད་མ་ཀུན་ལས་བཏུས་པའི་མཆོད་བརྗོད་དམ་བཅའ། ཚད་མར་གྱུར་པ་འགྲོ་ལ་ཕན་བཞེད་པ། ། <trans>Besonders bei
        einem mantrawissenden Lehrer erhielt [er = Dignāga ] das Wissensmantra, als er unmittelbar
        durch seine besondere Praxis das Gesicht des phags pa 'jam dpal gesehen hat; auf welche
        weise er die Lehre wünschte. nach Verlauf einiger Jahre geschah es, dass, als in Nālanda ein
        grosser Wettstreit mit den Tirthja's entstanden war und auch der Brahmane Sudurdshaja,
        welcher die ihm gewogene Gottheit gesehen hatte, die Logik sehrgut gekann hat und schwer zu
        besiegen war, erschienen war, die BuddbaAnänger mit ihm nicht streiten konnten, Die
        Buddhisten konnten ich in der Debatte nicht besiegen, sondern luden den Atschtrja Dignäga
        aus dem Osten ein. Nachdem er die Tirthja's dreimal besiegt hatte hatte, widerlegte er alle
        Debattierer dort versammelten Ttrthja-Streiter jeden einzeln, er setzte die Buddha-Lehre
        ein, erklärte der Sanga viele Sūtra's, verbreitete das Abhidharma, verfasste auch viele
        einzelne Werke (Einzelwerke) zur Erkenntniss und Shāstra's der Logik. Und es ist bekannt,
        dass er hundert Shāstra's verfasst hat. Wieder nach Odiviśa gekommen, strebte er nach
        Versenkung und machte Anstrengungen. Selbst die Methodik die durch die Kraft seiner
        ungewöhnlichen Intelligenz entstanden ist, die Shāstras die er früher verfasste, plante er
        zu einem [Werk] zu machen, weil sie zerstreut waren. Lobpreisung und Inhaltsankündigung: im
        Werk Pramanasamutschaja: nachdem ich mich vor einem verbeugt habe, einer der das Wohl der
        Lebewesen wünschende, einer der zum Erkenntnismittel geworden ist (zur Authorität geworden
        ist). </trans>
      <pb ed="A" n="68b " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_600.jpg"/>
      སྟོན་པ་བདེ་གཤེགས་སྐྱོབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །ཚད་མ་བསྒྲུབ་ཕྱིར་རང་གི་གཞུང་ཀུན་ལས།
      །བཏུས་ཏེ་སྣ་ཚོགས་འཐོར་རྣམས་འདིར་གཅིག་བྱ། །ཞེས་རྡོ་ཐལ་གྱིས་བྲིས་པས། ས་གཡོ་བ་དང།
      ཕྱོགས་ཀུན་ཏུ་སྣང་བས་ཁྱབ་པ་དང། <persName type="BUDA" key="???"
      >སྒྲ་ཆེན་པོ</persName>་གྲགས་པར་གྱུར། དེར་བྲམ་ཟེ་<persName type="BUDA" key="???"
        >ནག་པོ</persName>་ཞེས་བྱ་བས་དེ་ལྟ་བུའི་ལྟས་ཡིན་པར་ཤེས་ཏེ།
      སློབ་དཔོན་བསོད་སྙོམས་ལ་བཞུད་པའི་ཤུལ་དུ་དེས་འོངས་ཏེ་བསུབས།
      དེ་ལྟར་ལན་གཉིས་སུ་བསུབས་པས་ལན་གསུམ་པ་བྲིས་པས།
      འདི་ཀུ་རེ་དང་ཀྱལ་ཀའི་ཕྱིར་བསུབ་པ་ཡིན་ན་དགོས་པ་ཆེན་པོ་ཡོད་པས་མ་བསུབ་ཅིག།་གལ་ཏེ་དོན་ནོར་ཏེ་རྩོད་པར་འདོད་ན་ལུས་སྣང་བར་གྱིས་ཞེས་པ་བྲིས་ཏེ།
      ཡང་བསོད་སྙོམས་ལ་གཤེགས་པའི་ཤུལ་དུ་བསུབ་ཏུ་འོངས་པས་ཡི་གེ་མཐོང་ནས་བསྡད་དོ། །
      དེར་སློབ་དཔོན་འཁོར་ནས། བསྟན་པ་དཔང་དུ་བཙུགས་ཏེ་བརྩད་པས་ལན་མང་པོར་མུ་སྟེགས་ཕམ་པར་བྱས་པས།
      ད་ཁྱོད་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ཞུགས་ཤིག་བྱས་པ་ན།
      དེས་སྔགས་བཟླས་པའི་ཐལ་བ་གཏོར་བས་སློབ་དཔོན་གྱི་ཡོ་བྱད་རྣམས་ཚིགསློབ་དཔོན་ཡང་ཚིག་ལ་ཁད་པར་བྱུང་སྟེ།
      མུ་སྟེགས་དེ་ཕྱིར་སོང་ངོ། །
      བདག་གིས་འདི་ཅིག་པུའི་དོན་ཡང་མི་ནུས་ན་གཞན་གྱི་དོན་ག་ལ་ནུས་སྙམ་དུ་སེམས་བསྐྱེད་གཏོང་བར་བརྩམས་པ་ན།
      འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་མངོན་སུམ་དུ་བྱོན་ཏེ།
      བུ་མ་བྱེད་མ་བྱེད་སྐྱེ་བོ་དམན་དང་འཕྲད་ལས་བླཽ་གྲོས་ངན་སྐྱེ་སྟེ། །
      ཁྱོད་ཀྱི་བསྟན་བཅོས་འདི་ལ་མུ་སྟེགས་ཚོགས་ཀྱིས་གནོད་མི་ནུས་པར་ཤེས།
      ཁྱོད་ཀྱི་སངས་རྒྱས་མ་ཐོབ་བར་དུ་དགེ་བའི་བཤེས་སུ་ང་འགྱུར་གྱི། །ཕྱི་མའི་དུས་ <trans>ein Lehrer,
        ein Sugata und Schützer, um das Erkenntnismittel zu etablieren. Die verschiedenen eigenen
        zerstreuten Ideen (Werke) werde ich aus meinen eigenen früheren verfassten Werken
        zusammenfassend in eines zu stellen , und dies verfasste er mit Kreide. Die Erde erbebte,
        überall das Licht verbreitete sich in allen Himmelsrichtungen und man hörte ein großes
        Getöse (es ertönte ein großes Getöse). Der Brahmane Krishna hat erkannt, dass [dieses] ein
        derartiges Zeichen ist. Als der Lehrer [Dignāga ] zum Bettelgang aufgebrochen war, ist
        dieser [der Brahmane] gekommen und löschte den [Vers] aus, als er auf diese Weise ihn [den
        Vers] zum zweiten mal ausgelöscht hatte, schrieb er [Dignāga ][ihn] zu dritten Mal mal [und
        fügte hinzu]: Wenn man zum Scherz und Spaß auslöscht, möge man das, was von großem Interess
        ist, nicht auslöschen. Wenn dadurch der Inhalt meiner Verse missverstanden wird, so schrieb,
        wünscht, dass [wir beide] debattieren, zeig dich in Person (lass diesen Körper erscheinen].
        Als er um Almosen ging, kam er wieder um es auszulöschen, als er die Buchstaben (den Text)
        sah, blieb er. Als der Lehrer zurückkehrt war, die Lehre aufs Spiel setzend und debattierte,
        und er besiegte oftmals die Nichtbuddhisten. und sagte: tritt in diezur Buddha-Lehre ein,
        Mantra besprochene Asche streute jener hin, und alle Gegenstände des Lehrers verbrannte,
        auch der Lehrer (Dignāga ) stand kurz davor verbrennen und der Nichtbuddhist ging fort.
        (siehe auch Schwieger 5.6.3.2.13) Als er so dachte, wenn ich nichteinmal den Nutzen dieses
        einzigen bewirken zu können, wohl nicht imstand sein könne, das Heil anderer zu bewirken ,
        zu beginnen aufzugeben das Erleuchtungsdenken zu produzieren, erschien ihm Manjushri
        persönlich [und sprach zu ihm]. Sohn tu das nicht, tu das nicht. Aus der Durch Gesellschaft
        mit einem niedrigen Menschen ist eine schlechte Denkart [in dir] entstanden. </trans>
      <pb ed="A" n="69a " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_601.jpg"/>
      སུ་བསྟན་བཅོས་ཀུན་གྱི་མིག་གཅིག་ཏུ་ནི་འདི་འགྱུར་རོ། ། ཞེས་གསུངས་པ་ལ། སློབ་དཔོན་གྱིས།
      བཟོད་དཀའི་སྡུག་བསྔལ་དུ་མ་དང་ལྡན་བརྣག་དཀའ་ ལ། །སེམས་ཀྱང་དམ་པ་མིན་པའི་སྤྱོད་པ་ལ་དགའ་ཞིང། །
      སྐྱེ་བོ་དམ་པ་འཕྲད་དཀའ་གལ་ཏེ་ཁྱོད་ཀྱི་ཞལ་མཐོང་ཡང། །བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་མ་བརླབས་དེ་ལ་ཅི་བགྱིར་མཆི།
      །ཞེས་ཞུས་པས། བུ་ཁྱོད་མ་དགའ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །ཉམ་ང་བ་ཐམས་ཅད་ལས་བདག་གིས་བསྲུང་ངོ། །
      ཞེས་གསུངས་ནས་མི་སྣང་བར་གྱུར་ ཏོ། ། དེ་ནས་བསྟན་བཅོས་དེ་ཡང་ལེགས་པར་བརྩམས།
      ལན་ཅིག་ཅུང་སྙུང་བར་གྱུར་ཏེ།
      གྲོང་ཁྱེར་ནས་བསོད་སྙོམས་བསླངས་ཏེ་ནགས་མཐོང་ཞིག་ཏུ་བཞུགས་པས་ཡུར་ཏེ་མནལ་དུ་སོང།
      མནལ་ལམ་དུ་སངས་རྒྱས་མང་པོའི་ཞལ་མཐོང་ཞིང་ཏིང་ངེ་འཛིན་མང་པོ་ཐོབ།
      ཕྱི་རོལ་ཏུ་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་མེ་ཏོག་གི་ཆར་ཕབ། ནགས་ཀྱི་མེ་ཏོག་རྣམས་ཀྱང་འདུད་པར་གྱུར།
      གླང་པོ་ཆེ་རྣམས་བསིལ་གྲིབ་ཏུ་བྱེད་ཅིང་ཡོད་པ་ལས་ཡུལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་སྐྱེ་བོའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་སྐྱོ་སངས་ལ་འོངས་པས་མཐོང་སྟེ།
      ངོ་མཚར་སྐྱེས་ནས་རོལ་མོའི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས་མནལ་སད་དེ། ཁྱོད་<persName type="BUDA" key="???"
        >ཕྱོགས་ཀྱི་གླང་པོ</persName>་ཡིན་ནམ་དྲིས་པས། དེ་ལྟར་འདོགས་གསུངས། དེར་རྒྱལ་པོས་ཞབས་ལ་ཕྱག་བྱས།
      དེ་ནས་མཐར་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་རྒྱུད་དུ་བྱོན། SoSe2022
      Endeཡུལ་ཐ་དད་ཀྱི་མུ་སྟེགས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཕལ་ཆེར་ཚར་བཅད་དེ།
      སྔོན་གྱི་སློབ་དཔོན་རྣམས་ཀྱིས་བཙུགས་པའི་ཆོས་གཞི་ཉམས་པ་ཕལ་ཆེར་སོར་ཆུད་པར་མཛད།
      སླར་ཡང་ཨོ་ཌོ་བི་ཤའི་རྒྱལ་པོའི་བློན་པོ་བྷ་དྲ་ <trans>Ich weiß, dass die Nichtbuddhisten,
        diesem, deinem Shāstra nicht schaden können, da solange bis du Buddhaschaft nicht erreicht
        hast, dein Tugendfreund [bleiben] werde, in Zukunft wird dies das einzige Auge (=das
        leitende element aller deiner Lehrwerke) aller Shāstra werden. Der Lehrer sprach: diese mit
        vielen unerträglichen Leiden versehene [Welt] ist wschwer zu ertragenund auch der Geist hat
        Freude an den nicht guten Handlungen.Es ist schwer mit edlen Wesen zusammenzutreffen, was
        nützt es mir, wenn [ich] in dein Gesicht schaue, wenn du mich nicht segnest? [Manushri]
        entgegnete: Sohn, betrübe dich nicht, ich werde dich vor großer Furcht bewahren, das sagte
        er und vesrschwand. Dann verfasste er jenes vortreffliche Shāstra ( das Pramanasamucchaja).
        Als er einmal ein wenig krank wurde und in der Stadt Almosen gebettelt hat und in einer
        Waldlichtung weilend eingschlafen war, träumte er. Im Traum erblickte er das Antlitz vieler
        Buddhas und erlangte viele Samadhis (Versenkungszustände). Aber draußen (ausßerhalb des
        Traums) sandten die Götter einen Blumenregen herhab, auch die Blumen des Waldes verneigten
        sich vor ihm und die Elephanten machten ihm kühlenden Schatten. Also erblickte ihn der König
        des Landes, welcher mit Gefolge gekommen war, zur Erholung. Und voll Verwunderung ließ er
        ihn durch die Töne der Zimbal aus dem Schlafe wecken. Auf die Frage ob er Dignāga sei,
        entgegnete er, dass er so heiße, und der König fiel ihm zu Füßen. Darauf gelangte er endlich
        in den Süden Ende SoSe 2022</trans>
      <pb ed="A" n="69b " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_602.jpg"/>
      པཱ་ལི་ཏ་ཞེས་བྱ་བ་རྒྱལ་པོའི་མཛོད་ཀྱི་སྤྱན་པ་ཡིན་པ་དེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་བཅུག་སྟེ།
      བྲམ་ཟེ་དེས་གཙུག་ལག་ཁང་ཆེན་པོ་བཅུ་དྲུག་བཞེངས། དེ་རེ་རེར་དགེ་འདུན་གྱི་སྡེ་ཆེན་པོ་རེ་བཙུགས།
      གཙུག་ལག་ཁང་རེ་རེར་ཡང་ཆོས་གཞི་དུ་མ་ཡོད་པ་བྱས། ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས་སུ།
        བྲམ་ཟེ་དེའི་སྐྱེད་མོད་ཚལ་ན་ནད་ཐམས་ཅད་གསོ་བར་ནུས་པ་<persName type="BUDA" key="???"
        >མུཥྟི་ཧ་རི་ཏ་ཀ</persName>་ཞེས་བྱ་བ་ཨ་རུ་རའི་ཁྱད་པར་ཞིག་གི་སྡོང་པོ་ཡོད་པས་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ལ་ཕན་པ་ཞིག་ལས།
      ལན་ཅིག་ཤིང་གི་སྡོང་པོ་ཤིན་ཏུ་བསྐམས་པར་གྱུར་པ་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས་སོས་པར་སྨོན་ལམ་བཏབ་པས་ཞག་བདུན་ན་སོར་ཆུད་
      དོ། ། དེ་ལྟར་མུ་སྟེགས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཕལ་ཆེར་ཚར་བཅད་པས་རྩོད་པའི་ཁྱུ་མཆོག་ཏུ་གྲགས་ཤིང།
      ཆོས་ཀྱིས་སྦྲེལ་བའི་སློབ་མས་ནི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་ཡོད།
      ཕྱི་བཞིན་འབྲང་བའི་དགེ་སློང་ནི་གཅིག་ཀྱང་ཡོངས་སུ་མ་བཟུང།
      འདོད་པ་ཆུང་ཞིང་ཆོག་ཤེས་པས་ཇི་སྲིད་འཚོའི་བར་དུ་སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་བཅུ་གཉིས་ལ་གནས་བཞིན་དུ་ཨོ་ཌོ་བི་ཤའི་ནགས་ཚལ་དབེན་པ་ཞིག་ཏུ་སྐུ་འདས་སོ།
      ། བཙུན་པ་དགེ་འདུན་འབངས་ནི། སློབ་དཔོན་དབྱིག་གཉེན་གྱི་སློབ་མ་ཞིག་སྟེ།
      ཡུལ་ལྷོ་ཕྱོགས་པ་རིགས་བྲམ་ཟེ། སྡེ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོད་པར་སྨྲ་བ་ཡིན།
      དེས་རྡོ་རྗེའི་གདན་དུ་ཡུན་རིང་དུ་བཞུགས་ཤིང། རྡོ་རྗེའི་གདན་དུ་འདུལ་བ་དང།
      མངོན་པའི་ཆོས་གཞི་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་བཙུགས། རྒྱལ་པོ་ཏུ་རུཥྐ་མང་པོས་བཀུར་བས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ་ཁ་ཆེར་བྱོན།
      རིན་ཆེན་སྦས་པའི་གཙུག་ལག་ཁང་དང། ཀུམྦྷ་ཀུནྚ་ལིའི་གཙུག་ <pb ed="A" n="69b "
        facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_602.jpg"/>
      པཱ་ལི་ཏ་ཞེས་བྱ་བ་རྒྱལ་པོའི་མཛོད་ཀྱི་སྤྱན་པ་ཡིན་པ་དེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་བཅུག་སྟེ།
      བྲམ་ཟེ་དེས་གཙུག་ལག་ཁང་ཆེན་པོ་བཅུ་དྲུག་བཞེངས། དེ་རེ་རེར་དགེ་འདུན་གྱི་སྡེ་ཆེན་པོ་རེ་བཙུགས།
      གཙུག་ལག་ཁང་རེ་རེར་ཡང་ཆོས་གཞི་དུ་མ་ཡོད་པ་བྱས། ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས་སུ།
      བྲམ་ཟེ་དེའི་སྐྱེད་མོད་ཚལ་ན་ནད་ཐམས་ཅད་གསོ་བར་ནུས་པ་མུཥྟི་ཧ་རི་ཏ་ཀ་ཞེས་བྱ་བ་ཨ་རུ་རའི་ཁྱད་པར་ཞིག་གི་སྡོང་པོ་ཡོད་པས་སྐྱེ་བོ་མང་པོ་ལ་ཕན་པ་ཞིག་ལས།
      ལན་ཅིག་ཤིང་གི་སྡོང་པོ་ཤིན་ཏུ་བསྐམས་པར་གྱུར་པ་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས་སོས་པར་སྨོན་ལམ་བཏབ་པས་ཞག་བདུན་ན་སོར་ཆུད་
      དོ། ། དེ་ལྟར་མུ་སྟེགས་ཀྱི་རྒོལ་བ་ཕལ་ཆེར་ཚར་བཅད་པས་རྩོད་པའི་ཁྱུ་མཆོག་ཏུ་གྲགས་ཤིང།
      ཆོས་ཀྱིས་སྦྲེལ་བའི་སློབ་མས་ནི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་ཡོད།
      ཕྱི་བཞིན་འབྲང་བའི་དགེ་སློང་ནི་གཅིག་ཀྱང་ཡོངས་སུ་མ་བཟུང།
      འདོད་པ་ཆུང་ཞིང་ཆོག་ཤེས་པས་ཇི་སྲིད་འཚོའི་བར་དུ་སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་བཅུ་གཉིས་ལ་གནས་བཞིན་དུ་ཨོ་ཌོ་བི་ཤའི་ནགས་ཚལ་དབེན་པ་ཞིག་ཏུ་སྐུ་འདས་སོ།
      ། བཙུན་པ་དགེ་འདུན་འབངས་ནི། སློབ་དཔོན་དབྱིག་གཉེན་གྱི་སློབ་མ་ཞིག་སྟེ།
      ཡུལ་ལྷོ་ཕྱོགས་པ་རིགས་བྲམ་ཟེ། སྡེ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོད་པར་སྨྲ་བ་ཡིན།
      དེས་རྡོ་རྗེའི་གདན་དུ་ཡུན་རིང་དུ་བཞུགས་ཤིང། རྡོ་རྗེའི་གདན་དུ་འདུལ་བ་དང།
      མངོན་པའི་ཆོས་གཞི་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་བཙུགས། རྒྱལ་པོ་ཏུ་རུཥྐ་མང་པོས་བཀུར་བས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ་ཁ་ཆེར་བྱོན།
      རིན་ཆེན་སྦས་པའི་གཙུག་ལག་ཁང་དང། ཀུམྦྷ་ཀུནྚ་ལིའི་གཙུག་ <trans/>
      <pb ed="A" n="70a " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_603.jpg"/> ལག་ཁང་བཞེངས།
      ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་མང་དུ་དར་བར་མཛད་ནས་ཡུལ་དེ་ཉིད་དུ་འདས་སོ།
      ཁ་ཆེའི་ཡུལ་དུ་སྔོན་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་བསྟན་པ་ཆེར་མེད།
      ཐོགས་མེད་སྐུ་མཆེད་ཀྱི་སྐུ་རིང་ལ་ཅུང་ཟད་ཙམ་དར། སློབ་དཔོན་འདི་ནས་བརྩམས་ཏེ་ཇེ་དར་དུ་སོང་ངོ༌། །
      སློབ་དཔོན་ཆོས་འབངས་ནི། ཤར་ཕྱོགས་བྷཾ་ག་ལར་འཁྲུངས་ཤིང༌།
      ཐོགས་མེད་སྐུ་མཆེད་གཉིས་ཀར་གྱི་སློབ་མ་ཡིན།
      ཕྱོགས་བཞིའི་ཡུལ་ཐམས་ཅད་དུ་བྱོན་ནས་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་ལྷ་ཁང་རེ་བཞེངས།
      རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་ས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ལ་འགྲེལ་པ་མཛད་དོ་ཞེས་གྲགས་སོ། །
      སློབ་དཔོན་སངས་རྒྱས་བསྐྱངས་ནི། ལྷོ་ཕྱོགས་ཏམྦ་ལའི་ཡུལ་གྱི་བྱེ་བྲག་ངང་པས་རྩེ་བ་ཞེས་བྱ་བར་འཁྲུངས།
      ཡུལ་དེ་ཉིད་དུ་རབ་ཏུ་བྱུང་ཞིང་མང་དུ་ཐོས་པར་མཛད་པ་ཞིག་སློབ་དཔོན་ཀླུའི་བཤེས་གཉེན་ཀྱི་སློབ་མ།
      སློབ་དཔོན་དགེ་འདུན་སྲུང་བ་ལས་སློབ་དཔོན་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱི་གཞུང་ལུགས་རྣམས་ཐོས་པར་བྱས་ནས།
      རྩེ་གཅིག་ཏུ་བསྒོམ་པས་ཡེ་ཤེས་མཆོག་བརྙེས། འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་ཞལ་གཟིགས་ཤིང།
      ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་གཙུག་ལག་ཁང་དནྜ་པུ་རི་ཞེས་བྱ་བར་བཞུགས་ནས་ཆོས་ཀྱང་མང་དུ་བསྟན། འཕགས་པ་ཡབ་སྲས་དང།
      སློབ་དཔོན་དཔའ་བོ་ལ་སོགས་པས་མཛད་པའི་བསྟན་བཅོས་མང་པོ་ལ་རྣམ་བཤད་མཛད།
      མཐར་རི་ལུའི་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབས་པས་གྲུབ་བོ།
      སློབ་དཔོན་ལེགས་ལྡན་ནི་ལྷོ་ཕྱོགས་མ་ལྱ་རར་རྒྱལ་རིགས་མཆོག་ཏུ་སྐྱེ་བ་བརྙེས།
      ཡུལ་དེ་ཉིད་དུ་རབ་ཏུ་བྱུང་ནས་སྡེ་སྣོད་གསུམ་ལ་མཁས་པར་བྱས། ཡུལ་དབུས་སུ་བྱོན་ནས་ <pb ed="A"
        n="70b " facs="../images/dignaga/taranatha_dignaga_Page_604.jpg"/>
      སློབ་དཔོན་དགེ་འདུན་སྲུང་བ་ལས། ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ་སྡེ་དུ་མ་དང་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱི་མན་ངག་ནོས་ཏེ།
      སླར་ཡང་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་རྒྱུད་དུ་གཤེགས་ནས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཞལ་མཐོང་བར་མཛད་དེ།
      ཏིང་ངེ་འཛིན་ཁྱད་པར་ཅན་ཡང་བསྒྲུབས།
      ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་གཙུག་ལག་ལྔ་བཅུ་ཙམ་གྱི་བདག་པོ་མཛད་དེ་ཆོས་མང་དུ་བསྟན།
      སློབ་དཔོན་སངས་རྒྱས་བསྐྱངས་སྐུ་འདས་པའི་འོག་རོལ་དུ་དེས་མཛད་པའི་བསྟན་བཅོས་རྣམས་གཟིགས།
      དབུ་མ་རྩ་བའི་གཞུང་ལ་སློབ་དཔོན་སྔ་མའི་བཞེད་པ་དེ་སུན་ཕྱུང་སྟེ།
      འགྲེལ་པ་མཛད་ཅིང་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱི་མན་ངག་ལ་བརྟེན་པར་ཞལ་གྱིས་བཞེས་ནས་མདོ་སྡེ་འགའ་ཞིག་ལ་འགྲེལ་པ་མཛད་དོ།
      ། མཐར་འདིས་ཀྱང་རིལ་བུའི་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབས་ཏེ་གྲུབ་ལ།
      འོན་ཀྱང་སློབ་དཔོན་འདི་གཉིས་ཆར་གྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་སྐུ་ལུས་བོར་ནས་རིག་སྔགས་འཆང་གི་གནས་སུ་གཤེགས་སོ།
      ། དེ་ལ་སློབ་དཔོན་འདི་གཉིས་ཀྱིས་དབུ་མ་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པར་སྨྲ་བའི་གཞུང་བཙུག་ཤིང།
      སངས་རྒྱས་བསྐྱངས་སློབ་མ་ཧ་ཅང་མང་བ་མ་ཡིན་ཀྱང།
      སློབ་དཔོན་ལེགས་ལྡན་ནི་སློབ་མ་ཤིན་ཏུ་མང་བ་དགེ་སློང་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་ཡིན་པས་ལུགས་དེ་ཤིན་ཏུ་དར་བར་གྱུར་ཏོ།
      ། སློབ་དཔོན་འདི་གཉིས་མ་བྱོན་གྱི་བར་དུ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་པ་མཐའ་དག་བསྟན་པ་གཅིག་ཏུ་གནས་པ་ལས།
      སློབ་དཔོན་འདི་གཉིས་ཀྱིས་འཕགས་པ་ཀླུ་སྒྲུབ་དང། འཕགས་པ་ཐོགས་མེད་ཀྱི་ལུགས་གཉིས་ནི་ཤིན་ཏུ་ཐ་དད་དེ།
      ཐོགས་མེད་ཀྱི་ལུགས་ནི་དབུ་མའི་ལམ་སྟོན་པ་མ་ཡིན་པར་སེམས་ཙམ་ཁོ་ན་ཡིན་ལ།
      འཕགས་པ་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱི་བཞེད་པ་ནི་ཁོ་བོ་ཅག་གི་འདི་ལས་གཞན་དུ་མེད་དོ་ཞེས་མཐའ་གཞན་འགོག་པར་མཛད་པས།
      ལེགས་ </body>
  </text>
</TEI>
